\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[german]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{parskip} % kein hängender Einzug

\newcommand{\comment}[1]{}

\title{Awareness-Konzept}
\author{Fachschaft Informatik}

\begin{document}
\maketitle

\section{Code of Conduct}

\subsection{Ziele}
Die Fachschaft Informatik möchte einen Raum schaffen, in dem sich alle Menschen willkommen fühlen.

Das bedeutet insbesondere einen respektvollen und diskriminierungsfreien Umgang miteinander, unabhängig von unter anderem Geschlecht, Religion, Aussehen, 
sexueller Orientierung, Behinderung, Sprache, sozialem oder wirtschaftlichem Status. Dazu beitragen soll dieser Code of Conduct (Verhaltenskodex). Er gilt für alle 
physischen und digitalen Räume der Fachschaft, unter anderem die Fachschaftsräume und -veranstaltungen, die Mailinglisten und die Chaträume.

\subsection{Umgang miteinander}
Die Fachschaft Informatik erwartet auf all ihren Veranstaltungen:
\begin{itemize}
    \item einen respektvollen und höflichen Umgang miteinander
    \item eine direkte, offene und konstruktive Kommunikation miteinander
    \item eine diskriminierungsfreie Ausdrucksweise
    \item das Respektieren und Nutzen der gewünschten Anrede und Pronomen 
    \item das Respektieren von Grenzen Anderer (Nur Ja heißt Ja)
\end{itemize}
Es wird erwartet, dass bei problematischen Verhaltensweisen eingeschritten wird. Dies ermöglicht das Lösen von Konflikten im besten Fall früh und einfach.

\subsection{Was nicht toleriert wird}
Die Fachschaft Informatik toleriert kein grenzüberschreitendes, diskriminierendes oder verletzendes Verhalten. Dazu zählt unter anderem:
\begin{itemize}
    \item verletzende Bemerkungen
    \item unerwünschtes Fotografieren und Aufnehmen
    \item aufdrängen von Alkohol und andere Substanzen
    \item vorsätzliches Verbreiten eines Teils der Identität einer Person ohne deren Einverständnis (Outen)
    \item absichtliches Misgendern und das Nennen von Dead Names
    \item veröffentlichen von anstößigen Bildern
    \item anstößiges Verhalten
    \item physische/seelische Gewalt, Androhung und Anstiftung zu dieser
    \item Mobbing
    \item unerwünschte Bemerkungen bezüglich der Lebensweise einer Person
    \item physische Berührungen oder das Andeuten von Berührungen ohne vorherige Zustimmung
    \item übermäßiger Alkoholkonsum oder anderer Drogenkonsum
\end{itemize}

Außerdem gilt die Definitionsmacht der Betroffenen: Jede Person hat individuelle Grenzen, sodass die Wahrnehmung und Erfahrung ganz unterschiedlich sein kann. Was eine 
betroffene Person als Grenzüberschreitung und/oder Diskriminierung wahrgenommen hat, wird als solche behandelt, auch wenn es nicht der eigenen Wahrnehmung entspricht.

\subsection{Geltungsbereich}
Dieser Code of Conduct ist für alle Bereiche der Fachschaft Informatik gültig, online wie offline.

Wir werden alle ehrlichen Meldungen über Belästigungen durch Mitglieder der Fachschaft – speziell auch Belästigungen durch Teile des Fachschaftsrats und Ratsmitglieder – ernst 
nehmen. Dies schließt Belästigung außerhalb unserer Räume und zu einem beliebigen Zeitpunkt mit ein.

\subsection{Konsequenzen}
Studierende und Gäste, die gebeten werden, belästigendes Verhalten zu unterlassen, haben dieser Aufforderung sofort nachzukommen.

Alle Teilnehmenden auf Veranstaltungen der Fachschaft Informatik sind dafür verantwortlich, auf die Einhaltung dieses Code of Conducts zu achten. Als unmittelbare Maßnahme 
haben Ratsmitglieder die Möglichkeit, vom Hausrecht Gebrauch zu machen und Personen kurzzeitig unserer Räume und Veranstaltungen zu verweisen. Hierzu kann zur Durchsetzung 
ggf. die Security oder die Polizei dazugezogen werden. Die gilt vor allem bei Verstößen, denen eine Straftat vorhergegangen ist.
 
Des Weiteren können die Fachschaftsräte der Informatik bei gröberen Verstößen oder anhaltenden Verstö\-ßen ein Veranstaltungsverbot aussprechen. Veranstaltungsverbote sind als
letztes Mittel zu sehen und sollten nur bei schwerwiegenden Verstößen und bei Gefahr für die Sicherheit der Person selbst oder anderer Personen/der Veranstaltung ausgesprochen 
werden.

Bei Alkoholmissbrauch wird ggf. der Notdienst kontaktiert, falls dies von Ratsmitgliedern als notwendig angesehen wird. Bei wiederholtem Alkoholmissbrauch auf Veranstaltungen 
wird ein Alkoholverbot ausgesprochen. Dies kann in Einzelfällen aufgehoben werden. Bei Nicht-Einhalten des Alkoholverbots wird ein Veranstaltungsverbot ausgesprochen.

\section{Weiteres}

\subsection{Awareness auf Veranstaltungen}
Awareness-Personen auf Veranstaltungen tragen Blumenketten um besser von Studierenden erkannt zu werden. Jedes Ratsmitglied gilt als Ansprechperson bei Problemen, doch die 
ausgewählten Personen sind geschult und/oder werden vom Fachschaftsrat als vertrauenswürdig eingeschätzt. Aktive Awareness-Personen sind angehalten auf Veranstaltungen kein
Alkohol (oder anderweitig das Urteilsvermögen einschränkende Substanzen) zu konsumieren.

Auf jeder Veranstaltung sind, sofern möglich, immer 2 Awareness-Personen, die nach Mög\-lich\-keit unterschiedlicher Geschlechter sind, wovon mindestens eine Person
FLINTA*-Person ist. %primär weiblich gelesen, aber ist schwer eine diskriminierungsfreie Wortwahl zu finden.

Bei Veranstaltungen mit mehreren Veranstaltungsorten (z.B. Campusrallye, Kneipentouren, etc.) müs\-sen die Awareness-Personen nicht dauerhaft vor Ort sein. Im Vorfeld wird 
hier eine Erreichbarkeit und, bei Möglichkeit, eine schnelle Verfügbarkeit vor Ort verabredet.  

Auf Veranstaltungen, auf denen Alkohol angeboten wird, ist der Einsatz eines Awarenessteams verpflichtend.

\subsection{Awarenessfälle mit involvierten Ratsmitgliedern}
Bei schwerwiegenden Awarenessfällen, und insbesondere bei Fällen zwischen Ratsmitgliedern und mit Fachschaftsräten anderer Fachschaften, zieht das Awareness-Komitee zur 
Klärung das FS-Ref mit ein. Das FS-Ref ist in dem Fall dann mit dem dauerhaften Awarenessteam gleichgestellt (zusätzlich zu ihrer erhöhten Stellung als FS-Ref).

\subsection{Aufgaben vom dauerhaften Awarenessteam}
Die Fachschaft Informatik hat ausgewählte Personen für ein dauerhaftes Awarenessteam. Diese Personen dienen als universelle Ansprechpartner*innen auch außerhalb von 
Veranstaltungen.

Das Awarenessteam kommt bei Bedarf zusammen und bespricht anonymisiert das Vorgehen bei Fällen, bei denen es Klärungsbedarf gibt. 
Außerdem berät es über Konsequenzen und allgemeine awareness-relevante Themen aus der Fachschaft Informatik und gibt handlungsweisende Empfehlungen in den Fachschaftsrat zurück.  

Konkrete Personenbezogenen Infos zu Betroffenen werden auf das Nötigste begrenzt und verlassen, ohne Zustimmung der betroffenen Person, niemals das Awarenessteam. Jegliche 
Awarenessteam-Protokol\-le sind nur den gewählten Awareness-Personen zugänglich zu machen.

Ausschlüsse von Veranstaltungen werden durch die Awarenesspersonen und dem Awareness-Komitee nachbereitet und der Kontakt zu den betroffenen Personen (sowohl Opfer, als auch 
der diskriminiereden/gewaltausübende Person (dgP)) gesucht, um die Situation nachzubereiten. Sollte dies von den betroffenen Personen nicht gewünscht sein, dann wird dies 
respektiert aber auch für einen späteren Zeitpunkt weiterhin angeboten. In schwerwiegenden Fällen kann die Arbeit mit der dgP auf einen späteren Zeitpunkt verschoben werden,
wenn die hilfesuchende Person dies wünscht. Der Zeitpunkt, an dem die dgP kontaktiert wird, wird mit der hilfesuchenden Person abgesprochen und an Bedingungen geknüpft.

Nach der Neuwahl des Awarenessteams findet eine geordnete Übergabe zusammen mit dem alten und dem neuen Awarenessteam statt, bei der unter anderem aktuell geltende 
Ausschlüsse und andere wichtige Informationen ausgetauscht werden.

\subsection{Kontakt zu Awareness-Personen}
Die Awareness-Personen können außerhalb von Veranstaltungen über die öffentlich einsehbaren Kontaktmöglichkeiten kontaktiert werden. % Sichere Messenger (Signal, Threema oder Matrix) sollten von mindestens einer Awareness-Person aus der Fachschaft abgedeckt werden.
Außerdem gibt es die Möglichkeit über ein Formular anonym das dauerhafte Awarenessteam zu kontaktieren. Nur die Personen aus dem Komitee haben Zugriff auf das Formular. % Evtl. Cryptpad?

Die Kontaktmöglichkeiten sind sichtbar in den FS-Räumen, sowie auf Veranstaltungen auszulegen. Vordrucke hierzu finden sich in der Cloud. 

\subsection{Umgang mit Meldungen}
\subsubsection{Meldungen außerhalb von Veranstaltungen}
Alle Ratsmitglieder sind grundsätzlich für betroffene Personen ansprechbar. Diese kontaktieren, auf Wunsch der betroffenen Person, umgehend eine Person aus dem Awarenessteam. 

Außerdem sind alle Awareness-Personen auf den jeweiligen Websites zu finden. Dort gibt es sowohl eine direkte Kontaktmöglichkeit, als auch ein anonymes Formular, auf welches 
nur das dauerhafte Awarenessteam Zugriff hat.

\subsubsection{Umgang mit der um Hilfe bittenden Person}

Die Awareness-Person:
\begin{itemize}
    \item hört der betroffenen Person zu und nimmt sie ernst.
    \item klärt, welche Art von Unterstützung sich die Person wünscht.
    \item bietet einen Rückzugsraum an.
    \item bietet an, dass sich die betroffene Person nicht selbst mit der beschuldigten Person auseinandersetzen muss.
    \item bleibt ansprechbar für die Person und signalisiert dies.
\end{itemize}
Unser Verhalten:
\begin{itemize}
    \item Wir sind vorsichtig mit Körperkontakt, außer er wird ausdrücklich erwünscht.
    \item Wir sind vorsichtig mit Fragen.
    \item Wir geben der betroffenen Person Raum und Zeit.
    \item Wir stellen unsere eigenen Wünsche und Bedürfnisse hinten an und respektieren die Entscheidungen der betroffenen Person.
    \item Wir respektieren es, wenn die betroffene Person keine Unterstützung möchte, aber bieten dennoch an, dass wir im Laufe der Veranstaltung/Tage noch ansprechbar sind.
\end{itemize}

\subsubsection{Transformative Justice}

In der Informatik-Fachschaft streben wir das Prinzip der transformativen Täter*innenarbeit an.
Dies bedeutet, dass wir die gewaltausübende/diskriminiereden Person (gdP) dazu ermutigen, 
dass sie sich mit ihrem Verhalten aktiv auseinandersetzen und sich reflektieren,
mit dem Ziel, dass vollständige Ausschlüsse seltener ausgesprochen werden und die Person wieder in die Gruppe integriert zu werden.\\
Vollständige Ausschlüsse und schwerere Konsequenzen sind jedoch weiterhin möglich.

Hierfür arbeitet das dauerhafte Awarenessteam zusammen mit der um Hilfe bittenden Person
und der gdP ein Konzept aus, wie die Person sich
reflektieren kann und welche Bedingungen es gibt, um wieder in die Gruppe integriert zu werden.

Sollte sich die gdP sich weigern an diesem Prozess teilzunehmen oder sich nicht an die Bedingungen halten,
kann das dauerhafte Awarenessteam einen längerfristigen Ausschluss vorschlagen.\\
Dies wirkt sich nicht darauf aus, dass das dauerhafte Awarenessteam der Person weiterhin Unterstüt\-zung anbietet.

\subsection{Grenzen der Awareness-Personen}

\subsubsection{Kein Ausschlussgremium}
Die Awareness-Personen und das dauerhafte Awarenessteam haben, wie alle Ratsmitglieder, die Mög\-lich\-keit vom Hausrecht gebrauch zu machen, aber sind nicht bemächtigt 
eigenständig Personen von allen Veranstaltungen auszuschließen. Hierfür können sie aber den Fachschaftsrat beraten.

\subsubsection{Wir sind keine Polizei}
Die Awareness-Personen und das dauerhafte Awarenessteam sind kein Ersatz für die Einschaltung der Polizei. In besonders schweren Fällen oder auf Wunsch der Betroffenen, ist 
das dauerhafte Awarenessteam und/oder die Awareness-Person angehalten die Polizei dazuzuholen, auch um die Sicherheit anderer Teilnehmden zu gewährleisten.

\subsubsection{Keine Psychologen}
Die Awareness-Personen sind keine ausgebildeten Psychologen. Sie können und sollen keine professionelle Psychotherapie ersetzen und ist nur in einem sehr begrenztem Rahmen 
fähig bei schweren psychischen Problemen zu helfen. Bei Fällen, die die Handlungskompetenzen übersteigen ist die Betroffene Person auf professionelle Hilfe 
(Selbsthilfehotline, Krisentelefon, Notruf, 116117) zu verweisen. 

\subsubsection{Keine professionelle Mediation}
Die Awareness-Personen stellen keinen Ersatz von professioneller Mediation bei schwerwiegenden Streitigkeiten und Konflikten dar. 

\subsubsection{Wir sind parteiisch}
Die Awareness-Personen ergreifen immer Partei für die betroffenden Personen. Die Wünsche und Bedürfnisse der betroffenen Person definieren die Handlungsweisen und Arbeit. Im 
dauerhaften Awarenessteam und Plenum der Fachschaft stehen die Awareness-Personen für die betroffene Person ein. 
Täter*innenschutz\footnote{Täter*innenschutz bezeichnet hier die Deckung, Verharmlosung oder Tolerierung des Verhaltens von dgPs.} wird nicht toleriert. Die Unschuldsvermutung 
gilt auch für Betroffene.

\subsubsection{Wir kennen unsere Grenzen}
Awareness-Personen kommunizieren, sowohl auf Veranstaltungen, als auch außerhalb dieser, offen, wenn sie sich gerade nicht Wohl mit einem Thema oder Fall fühlen. Sie holen 
sich dann eine weitere Person zur Hilfe dazu oder geben den Fall komplett an eine andere Awareness-Person ab. 

\end{document}